\sect{Reihen}

Eine Reihe summiert alle Folgenglieder einer Folge $a_n$: $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$

\ssect{Konvergenz}

Eine \textbf{Partialsumme} $\sum_{k=1}^{n} a_k$ ist eine Summe endlich vieler Folgenglieder. Betrachtet man die Folge $(S_n)_{n\geq1}$ der Partialsummen 

$S_n = \sum_{k=1}^{n}a_k = \{a_+, a_1+a_2, a_1+a_2+a_3,...\}$

So \textit{konvergiert} eine Reihe iff $(S_n)_{n\geq 1}$ konvergiert.
\blue{Eine Reihe konvergiert, falls ihre Summe endlich ist. Das gilt genau dann, falls egal wie viele weitere Glieder kommen, deren Summe sich einen Grenzwert nähert}

$\sum_{n=k}^{\infty} a_n := lim_{n\to\infty} S_n$

\sssect{Rechenregeln Konvergenz}

Seien $\sum_{n=k}^{\infty} a_n$ und $\sum_{n=k}^{\infty} b_n$ konvergent, $\alpha \in \mathbb{C}$

\medskip
(i) $\sum_{n=k}^{\infty}(a_n+b_n) = \sum_{n=k}^{\infty} a_n + \sum_{n=k}^{\infty} b_n$ \hfill \blue{Summe konvergent}

(ii) $\sum_{n=k}^{\infty}\alpha \cdot a_n = \alpha \cdot \sum_{n=k}^{\infty} a_n$ \hfill \blue{Produkt mit Skalar konvergent}

\sssect{Konvergenzkriterium positiv beschränkt}
\blue{$a_n$ positiv und $S_n$ beschränkt $\implies S_n$ wächst monoton}

Sei $\sum_{n=k}^{\infty} a_n$ eine  Reihe mit $a_n \geq 0 ,\; \forall k \geq 1$. Die Reihe konvergiert iff $(S_n)_{n\geq 1}$ nach oben beschränkt ist.

\sssect{Cauchy $\epsilon$-Definition}
\blue{Falls ab eimem beliebigen Punkt alle Summen unendlich klein werden, ist die Reihe konvergent}

$\sum_{n=k}^{\infty}a_n$ konvergiert iff $\forall \epsilon > 0\; \exists N \geq 1$ mit $|\sum_{n=k}^{m}a_n| < \epsilon$ $\; \forall m \geq n \geq N$

\ssect{Divergenzkriterium}

Sei $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ eine Reihe


$\begin{rcases}
	lim_{n\to\infty}a_n
\end{rcases}$
$\begin{cases}
	\neq 0 & \text{divergent} \\
	=0 & \text{keine Aussage}
\end{cases}$

\medskip

Dass heisst also, das für jede konvergente Reihe, da die Folge ihrer Partialsummen $(S_n)_{n\geq 1}$ nach einem beliebigen $s$ konvergiert, gilt:
$\lim_{n\to\infty}a_n = lim_{n\to\infty}(S_n - S_{n-1}) = \lim_{n\to\infty}S_n - \lim_{n\to\infty}S_{n-1} = s - s = 0$

\ssect{Wichtige Reihen}
\sssect{Geometrische Reihe}
Sei $\sum_{n=0}^{\infty}\alpha r^{n}$ eine Reihe mit $\alpha\in \mathbb{R}$

$\begin{rcases}
	|r|
\end{rcases}$
$\begin{cases}
	<1 & \text{konvergent mit Wert } \frac{\alpha}{1-r} \\
	\geq1 & \text{divergent}
\end{cases}$

\sssect{Harmonische Reihe}
Sei $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^p}$

$\begin{rcases}p\end{rcases}$
$\begin{cases}
	> 1 & \text{konvergent} \\
	\leq 1 & \text{divergent}
\end{cases}$

\sssect{Teleskopreihe}
\blue{$S_n$ finden und $\sum_{n=1}^{\infty}a_n = \lim_{n\to\infty}S_n$} Eine Teleskopreihe kann so umgeordnet werden, dass sich Summanden kürzen. Um die Konvergenz von Teleskopreihen zu bestimmen ermitteln wir $S_n = \sum_{k=1}^{n}a_k$. Wenn $a_n$ ein einzelner Bruch ist, muss man ggf Partialbruchzerlegung anwenden um den Bruch aufzuteilen.

$\begin{rcases}\lim_{n\to\infty}S_n\end{rcases}$
$\begin{cases}
	= L \in \mathbb{R} & \text{konvergent mit Wert L} \\
	\text{else} & \text{divergent}
\end{cases}$

\ssect{Integralkriterium}
\blue{Man betrachtet die Untersumme und Obersumme. Diese kann man mit einer Reihe darstellen, wobei die Intervalle der Partition eben genau gleich 1 ist für alle Teilintervalle $\implies$ Untersumme $\leq \int \leq$ Obersumme}

Sei $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ eine Reihe mit $a_n = f(x)$. Sei $f(x)$ positiv, stetig, und monoton fallend in $[N,\infty[$. Dann gilt

$\begin{rcases}\int_{1}^{\infty}f(x)\,dx\end{rcases}$
$\begin{cases}
	= L \in \mathbb{R} & \text{konvergent} \\
	\text{else} & \text{divergent}
\end{cases}$

\ssect{Quotienten-/Wurzelkriterium}

Sei $(a_n)_{n\geq 1}$ mit $\forall n:\; a_n \neq 0$

$\begin{rcases}
	\lim_{n\to\infty} \sup/\inf \frac{|a_n+1|}{|a_n|} \\
	\lim_{n\to\infty} \sup \sqrt[n]{|a_n|}
\end{rcases}$
$\begin{cases}
	<1 & \text{absolut konvergent} \\
	=1 & \text{keine Aussage} \\
	>1 & \text{divergent}
\end{cases}$


\ssect{Vergleichskriterium}
Seien $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ und $\sum_{n=1}^{\infty} b_n$, wobei $\exists N \geq 1 \; \forall n \geq N:\; 0 \leq a_n \leq b_n$ 
\blue{ab einem Index gilt $0 \leq a_n \leq b_n$}

\sssect{Majorantenkriterium}
\blue{grössere Reihe konvergiert $\implies$ kleinere konvergiert auch}

$\sum_{n=1}^{\infty}b_n$ konvergiert $\implies \sum_{n=1}^{\infty}a_n$ konvergiert

\sssect{Minorantenkriterium}
\blue{kleinere Reihe divergiert $\implies$ grössere divergiert auch}

$\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ divergiert $\implies \sum_{n=1}^{\infty}b_n$ divergiert

\ssect{Grenzwertvergleichskriterium}
\blue{Wenn man Kon-/Divergenz von einer Reihe kennt, kann man mit diesem Kriterium die Kon-/Divergenz von einer anderen Reihe feststellen}

Seien $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ und $\sum_{n=1}^{\infty}b_n$ zwei Reihen mit $\forall n:\; b_n \neq 0$

$\begin{rcases}
	\lim_{n\to\infty}\frac{a_n}{b_n}
\end{rcases}$
$\begin{cases}
	= L \in \mathbb{R^+} & \text{gleiches Konvergenzverhalten} \\
	\text{else} & \text{keine Aussage}
\end{cases}$

\ssect{Alternierende Reihen}
\sssect{Leibnizkriterium}
\blue{Eine alternierende Reihe konvergiert iff ihre Folge eine monoton fallende Nullfolge ist}
Sei $(a_n)_{n \geq 1}$ monoton fallend mit $a_n \geq 0 \; \forall n \geq 1$ und $lim_{n\to\infty}a_n = 0$.
Dann konvergiert

$R := \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{k+1} a_n$ \hfill
und es gilt $a_1 - a_2 \leq S \leq a_1$

\sssect{Umordnungen}
\blue{Eine Umordnung beschreibt eine beliebige Partition der Folgenglieder der Reihe}
Für jede reelle Zahl $x$ gibt es eine \textbf{Umordnung} einer alternierenden Reihe, sodass: 

$\sum_{n=1}^{\infty}a_n = x$

\ssect{Absolute Konvergenz}

Eine Reihe $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ heisst \textbf{absolut konvergent}, falls $\sum_{n=1}^{\infty}|a_n|$ konvergiert

\sssect{Verhältnis Abs. Konvergenz und Konvergenz}
Eine absolut konvergente Reihe $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ ist auch konvergent und es gilt $|\sum_{n=1}^{\infty}a_n| \leq \sum_{n=1}^{\infty}|a_n|$

\sssect{Umordnungen Abs. Konvergenter Reihen (Dirichlet)}
Falls $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ absolut konvergiert, so konvergiert auch jede Umordnung dieser Reihe mit dem gleichen Grenzwert (\& Kommutativ)

\ssect{Reihenprodukt}

Sei $(a_{n,m})_{n,m \in \mathbb{N}}$

Eine \textbf{Doppelfolge} kann auf zwei Arten geschrieben werden: $\sum_{n=0}^{\infty}(\sum_{m=0}^{\infty}a_{nm})$ und $\sum_{m=0}^{\infty}(\sum_{n=0}^{\infty}a_{nm})$. Diese können beide konvergent sein mit verschiedenen Grenzwerten.

\medskip

Falls $\sum_{n=1}^{\infty}(\sum_{m=1}^{\infty}|a_{n,m}|)$ konvergiert, so konvergiert auch
$\sum_{m=1}^{\infty}(\sum_{n=1}^{\infty}|a_{n,m}|)$ und die Reihen einzeln konvergieren absolut gegen den gleichen Grenzwert. Insbesondere ist jede lineare Anordnung der Doppelreihe konvergent mit dem selben Grenzwert.

\sssect{Cauchy-Produkt}
Das Cauchy Produkt der Reihen $\sum_{i=0}^{\infty}a_i$, $\sum_{j=0}^{\infty}b_j$ ist die Reihe 

$\sum_{i=0}^{\infty}(\sum_{j=0}^{i}a_{i-j}b_j) = a_0b_0 + (a_0b_1+a_1b_0) + (a_0b_2 + a_1b_1 + a_2b_0) + ... = 
(\sum_{i=0}^{\infty}a_i)(\sum_{j=0}^{\infty}b_j)$, falls die Reihen absolut konvergieren. 
\blue{Das Cauchy-Produkt ist für absolut konvergente Reihen das Reihenprodukt}

